\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Stand van zaken}{State of the art}}%
\label{ch:stand-van-zaken}

% Tip: Begin elk hoofdstuk met een paragraaf inleiding die beschrijft hoe
% dit hoofdstuk past binnen het geheel van de bachelorproef. Geef in het
% bijzonder aan wat de link is met het vorige en volgende hoofdstuk.

% Pas na deze inleidende paragraaf komt de eerste sectiehoofding.


% Onderwerpen:
% impact van garbage collector vs reference counting vs borrow checker/type system
% ook hoe de 3 talen hun concurrency doen, rust, async-sd, tokio, goroutines, swift jobs
% GOMAXPROCS voor parallelism
% beide reference counting en garbage collection hebben impact op 
% concurrency is structuring, parallelism is simultanious execution
% GC stuk -> tracing (go) en ARC(swift), apart stuk voor borrow checker en type system
% Reference de coumentatie voor uitleg
% elke taal hun eigen stuk geven met hun concurrent model, parallelism en garbage-collector system te bescrhijven
% De cost of one million threads zelf uitvoeren voor swift maybe.
% Bij stuk over multithreading green threads vs os threads bespreken (best tijdens het rust gedeelte)
% https://tokio.rs/tokio/tutorial/async
% In dit onderzoek wil men naagaan of de technieken dat Rust, Go en Swift gebruiken om memory safe te blijven invloed hebben op hun performantie  

%TODO: dit verder aanvullen
%Swift includen 
In dit hoofstuk gaan we in detail over de mogelijkse geheugen-veilige talen, welke er gekozen zijn een waarom deze gekozen zijn. Ook voor de frameworks zal dit gedaan worden. Ook word er uitleg gegeven over OCPP. Daarnaast word er gekeken naar bestaande benchmarks over de performantie van verschillende web frameworks en hoe deze zijn uitgevoerd. Als laatste word er gekeken naar hoe de verschillende talen aan memory management doen.
% Dit hoofdstuk licht toe hoe de verschillende frameworks en libraries zijn gekozen en waarom deze gekozen zijn. Daarnaast word er ook gekeken naar bestaande benchmarks en hoe deze zijn uitgevoerd. Ook word er gekeken naar hoe de verschillende talen aan memory management doen.

% \section{\IfLanguageName{dutch}{Concurrency en parallelisme}{Concurrency en parallelisme}}
% \label{sec:concurrency}
% Concurrency is de compositie van individuale procesen terwijl parallelisme het parallel uitvoeren van deze processen is \autocite{Pike2012}. De implementatie van rust gebruikt OS-level threads, waarbij elke thread 2 MiB geheugen gebruikt \autocite{RustDocs}. Go, Swift en twee Rust async runtimes, Tokio en async-std gebruiken het M:N model, waarbij N aantal OS-threads een M aantal tasks bevatten \autocite{CoxBuday}, \autocite{Swift2024}, \autocite{Lerche}, \autocite{AsyncStdDoc}. Dit voorkomt de resource overhead dat OS-level threads hebben door hun eigen scheduler te gebruiken in plaats van de OS scheduler.
% ipv voor elke taal een stuk, beschrijf 1:1 (base rust) vs M:N (rust crates, go en swift), verwijs naar cost of million threads
\section{\IfLanguageName{dutch}{Interview}{Interview}}
\textbf{Wie ben je en wat doe je?}\\
Als software ontwikkelaar bij Madic Benelux ben ik vooral betrokken bij de integratie van betaalsystemen( Worldline, CCV, mobile) met onze pump controller. De pump controller is een centrale computer die instaat voor het aansturen van brandstofpompen en alle periferieën (tank meetsystemen, kassa, prijzenborden) die je verder op een benzinestation vindt. Op vraag van Madic France ben ik een jaar geleden gevraagd om mee te werken aan de aansturing van de AC (11kW) aansluiting voor een nieuw model EV charger.
\textbf{Welke hardware gebruiken jullie in EV-chargers? En wat zijn de contraints hier op (RAM, CPU, restarts)?}
Als centrale CPU unit gebruikt de EV charger een BeagleBone.

De BeagleBone heeft een ARM-processorchip die op 1 GHz draait en twee ingebouwde microcontrollers, PRU's genaamd.

Het Linux OS draait op de ARM-processor maar dit is geen real-time besturingssysteem; voor deterministische real-time operaties kan je daarom beter de PRUs gebruiken.

Omdat het voor de gebruikers van laadpalen of voor de gekoppelde voertuigen vereist is om binnen de toegestane veiligheidsnormen te reageren, men werkt hier immers met gevaarlijke spanningen en stromen, worden alle kritische I/O signalen en apparaten via deze PRUs aangestuurd.

Voor het meten van de verbruikte energie is er een koppeling met een Socomec 3 fasen energie meter, type 48503055.

Omdat je als klant verwacht dat de systemen 24/24 en 7 dagen op 7 beschikbaar zijn, rusten we onze systemen ook uit met een hardware watchdog. Als de software niet op regelmatige basis de timer activeert, dan zal de watchdog ervoor zorgen dat het volledige systeem een power-cycle uitvoert. Uiteraard beschermt deze watchdog vooral tegen software gerelateerde problemen.
\textbf{In welke taal is de software op EV-chargers geschreven?}
De code voor de aansturing van de EV charger is geschreven in C++ / C.
\textbf{Wat zijn de grootste uitdagingen voor embedded development?}
Je moet je ervan bewust zijn dat de kwaliteit van embedded software aan hoge eisen moet voldoen. Als je laptop of computer vastloopt is dat vervelend maar nog geen ramp. Als een machine of toestel niet werkt of niet werkt zoals verwacht dan kan het levensgevaarlijk zijn. Je kan dus maar beter twee keer nadenken vooraleer je beslist in je software om iets wel of niet te doen omdat je een bepaalde situatie onwaarschijnlijk acht.

Er bestaat een immense variatie aan embedded systemen, een combinatie van specifieke hardware en software. Alle ontwikkelingen zijn onderhevig aan beperkingen van tijd, geld, ruimte, rekenkracht, reactiesnelheid, energieverbruik, … . Het komt er dus op aan om de juiste combinatie van hardware en software te kiezen die toelaat de verwachte functionaliteit te bieden.

Het is dus erg belangrijk om een duidelijk inzicht te hebben in de verwachte functionaliteit, wat niet altijd vanzelfsprekend is. De juiste vragen stellen, research, nieuwe technologieën, frameworks of programmeertalen en specifieke ontwikkelingstools aanleren maken er echt wel een uitdaging van.
\section{\IfLanguageName{dutch}{OCPP}{OCPP}}
\label{sec:OCPP}
OCPP is een subprotocol voor websockets voor communicatie tussen laadpalen en CMS systemen. De OCPP specificatie defineerd hoe de flow tussen de bestuurden van een elektrische wagen, laadpaal en CMS systeem. Ook word de info dat verstuurd word gedefineerd. Dit word gedaan voor meerdere use cases zoals autorisatie en transacties \autocite{OCPPSpec}.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Geschiedenis}{Geschiedenis}}
OCPP is een websocket subprotocol origineel gedesigned door de ELaadNL stichting in 2009, maar is pas openbaar gemaakt in 2010 met versie 1.2 \autocite{Chargelab}. In 2014 werd de Open Charge Alliance opgericht met leden van over heel de wereld voor te werken aan de OCPP standaard \autocite{OCA}. De grootste release was in 2015 door het toevoegen van ondersteuning voor SOAP en JSON, dit is ook de meest populaire versie \autocite{OCA}. Later, in 2018 is OCPP 2.0 uitgekomen, een nieuwe versie van het protocol dat niet compatibel was met lagere versies, met de laatste versie zijnde OCPP 2.0.1 gelanceerd in 2020. 
\section{\IfLanguageName{dutch}{Mogelijkse Talen}{Mogelijkse Talen}}
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Rust}{Rust}}
Rust is een taal ontwikkeld in OCaml door Graydon Hoare in 2006 als persoonlijk project toen hij bij Mozilla werkte door frustratie op software in een lift dat niet werkte, dat waarschijnlijk in C of C++ geschreven was. In 2009 had Mozilla beslist om het project te sponsoren en enkele werkenemers op het project te zetten \autocite{Thompson2023}. Met het overschakelen naar een self-hosting compiler in 2010 \autocite{Avram2012}. De belangerijkste verandering kwam in 2013, toen de garbage collector vervangen werd door de ownership regels . De eerste stabiele release, 1.0 kwam uit op 15 mei 2015 \autocite{Thompson2023}.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Zig}{Zig}}
Zig is een relatief nieuwe taal gemaakt door Andrew Kelley in 2015 als vervanger voor C++ als side-project \autocite{Andrew2021}. In 2020 werd de Zig software Foundation aangekondigd, een 501(c)(3) non-profit voor het promoten, beschermen en ontwikkelen van de Zig taal \autocite{Kelley2020}. De taal is in versie 0.10 overgeschakeld naar een self-hosted compiler \autocite{Zig2022}.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Go}{Go}}
Go is een taal gedesigned bij Google door Robert Griesemer, Rob Pike en Ken Thompson in 2007 als vervanger voor C en C++ \autocite{Pike2010}. De taal werd publiek gemaakt in 2009 \autocite{Robert2009}. Met de 1.0 release in 2012 \autocite{GoRelease}.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Python}{Python}}
Python is een taal gemaakt in de late jaren 80 door Guido van Rossum als opvolger voor de ABC taal \autocite{Venners2003}. Met de 1.0 release in 1994 kwamen enkele tool uit functioneel programmeren, namelijks \verb|lamba|,\verb|filter|,\verb|map| en \verb|reduce|. Van deze function is enkel reduce verwijderd in de 3.0 standaard library, maar kan wel nog geimporteerd worden van de \verb|functools| library \autocite{Rossum2005}. De 2.0 versie introduceerde List Comprehensions en string methodes \autocite{Kuchling}. In 2008 kwam de 3.0 versie uit, dit was vooral een opschoning van de taal door dubbele en verouderde features te verwijderen \autocite{Cannon2004}.


Micropython is een programmeertaal compatibel met Python 3 en geschreven in C, geoptimaliseerd voor te draaien op een microcontroller \autocite{George2016}. Het project is al meerdere populaire forks zoals circuitpython en ondersteuning voor de RP2040 chip \autocite{Ada2019} \autocite{Adams2021}.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Swift}{Swift}}
Swift is een taal gemaakt door Chris Lattner voor Apple in 2010 met als doel om Objective-C te vervangen. Swifts was voor het eerst geintroduceerd op Apple's 2014 Worldwide Developers Conference \autocite{Lardinois2014}. Alhoewel de taal origineel een proprietary taal, maar is in 2015 open source gemaakt met de 2.2 versie voor Apple platformen en Linux \autocite{OSS2015}. Echter missen sommige delen van de toolchain, zoals xcode op linux.
\section{\IfLanguageName{dutch}{Gekozen talen}{Gekozen talen}}
De gekozen talen om verder in te werken zijn Rust, Swift en Go. Dit omdat de talen compiled zijn en geheugen veilig zijn. Python is een interpreted taal, waardoor het trager is dan andere compiled talen \autocite{Ueda2017}. Alhoewel Zig en interessante taal is is de taal niet volledig veilig op vlak van geheugen aangezien use-after-free bugs nog mogelijk zijn.
\zigcode{../code/zig/memtest/src/main.zig}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Memory Management}{Memory Management}}
\label{sec:Memory Management}
Hoe een taal aan geheugenbeheer doet kan impact hebben op de performance, voor diensten dat continu request binnen krijgen en lage latency moeten hebben is de impact van een garbage collector genoeg om van taal te veranderen \autocite{Howarth2020}.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Rust}{Rust}}
Rust gebruikt een methode van memory management genaamd ownership, dit voorkomt problemen zoals data races en deadlocks \autocite{Boyapati2002}. In plaats van een garbage collector moet het programma voldoen 
aan drie regels. Elke waarde heeft een owner, er kan maar 1 owner zijn en als de owner uit scope gaat word de waarde gedropped \autocite{Klabnik}. De compiler dwingt dit af door het programma niet te laten compileren als het de ownership-regels overtreed. Dit doet het door de borrow checker, een onderdeel van de compiler dat ownership en borrowing regels controleerd nog voor de code gecompileerd word \autocite{RustDocs}.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Go}{Go}}
Go gebruikt tracing garbage collection, objecten en pointer maken een graaf op, de garbage collector doet eerst een scan die alle objecten en pointers nog in gebruik markeren \autocite{GoGc}. Eens dat deze stap voorbij is word het niet-gemarkeerde geheugen vrij gemaakt. Dit komt echter met een cpu en geheugen kost in intervallen. Go heeft ook een manier om de garbage collector te tweaken, door de \verb|GOGC| environment variable te veranderen, de garbage collector draait het moment dat de live data dit procent bereikt \autocite{GoGc}. 
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Swift}{Swift}}
Swift gebruikt een automatic reference counting als garbage collection. Hierbij word per object een stuk geheugen gereserveerd met informatie over dat object, dit bevat onder andere hoeveel references er zijn naar dat object. Het moment dat er geen references meer zijn naar dat object word het gedropped \autocite{SwiftARC}.  

% \section{\IfLanguageName{dutch}{Route matching}{Route matching}}
% \label{sec:Route matching}
% Route matching is een belangrijk onderdeel van een http framework, dit bepaald hoe de applicatie inkomende requests afhandeld. Er zijn twee manieren van route matching, via een boomstructuur of via regex.
% \subsection{\IfLanguageName{dutch}{Boomstructuur}{Boomstructuur}}
% Voor route matching gebaseerd op een boomstructuur word er een radix trie gebruikt. Een trie is een boomstructuur waarbij elke node een letter van een woord bevat. Dit is echter 
% \section{\IfLanguageName{dutch}{HTTP2}{HTTP2}}
% \label{sec:http2}

% \subsection{\IfLanguageName{dutch}{Geschiedenis}{Geschiedenis}}
% HTTP1 is voor het eerst ge\"introduceerd in 1996 door Tim Berners-Lee. Dit introduceerde een applicatie-level protocol voor hypermedia systemen, deze originele RFC includeerde ook de HTTP-verbs zoals GET, POST, PUT en DELETE \autocite{BernersLee1996}. In 1999 werd HTTP/1.1 ge\"introduceerd, in deze versie word pipelining ge\"introduceerd, dit is een manier om meerdere requests te sturen over 1 TCP connectie \autocite{Fielding1999}. HTTP/2 is in 2015 ge\"introduceerd als revisie van HTTP/1.1, dit introduceerde multiplexing, een modernere versie van HTTP/1.1 pipelining \autocite{Belshe2015}. Sinds 24 Mei 2024 is 35.3\% van alle websites HTTP/2 compatibel \autocite{w3c}
\section{\IfLanguageName{dutch}{Lijst van frameworks}{Lijst van frameworks}}
\label{sec:lijstFrameworks}
Voor het zoeken van frameworks is er eerst per taal gezocht naar overzichten van http-frameworks. Zo zijn er enkele community driven lijsten gevonden zoals \autocite{Kwon} en \autocite{Flosse}. Voor swift waren de lijsten niet meer actief onderhouden en de frameworks ook niet meer actief onderhouden. Daarom is er gekeken naar de Swift Server Working Group, een groep dat samen werkt aan het verbeteren van Swift op de server \autocite{SSWG}.
Voor Go werd er ook overwoogen om de standaard library rechtstreeks te gebruiken. Dit is niet gedaan omdat Go's standaard library niet performant is in vergelijking met andere frameworks volgens \textcite{Schmidt2024}.
De long list komt uit op:
\\
\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Example Table}
    \label{tab:example}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Go} & \textbf{Rust} & \textbf{Swift} \\
        \hline
        Gin & Actix-web & Hummingbird \\
        \hline
        fiber & axum & Vapor \\
        \hline
        beego & graphul & \\
        \hline
        echo & poem & \\
        \hline
        fasthttp & rocket & \\
        \hline
        gorilla mux & warp & \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
Swift heeft in vergelijking met Go en Rust minder frameworks, dit komt omdat grote alternatieve frameworks zoals Kitura en Perfect niet meer actief onderhouden worden.
\section{\IfLanguageName{dutch}{Gekozen frameworks}{Gekozen frameworks}}
\label{sec:gekozenFrameworks}
Hier gaan we de gekozen frameworks toelichten en waarom deze gekozen zijn. Er is per taal maar 2 frameworks gekozen, dit is enerzijds om de scope van het onderzoek te beperken en anderzijds omdat er maar 2 frameworks voor Swift zijn die actief onderhouden worden.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Hyper}{Hyper}}
Hyper is een rust HTTP library dat deel is van het Tokio ecosysteem \autocite{Tokio}. Dit zorgt voor een hoger level controle over hoe de applicatie inkomende requests afhandeld. Dit zorget er wel voor dat het bepaalde features zoals een router en eenvoudig configureren van middleware mist, in vergelijkig met hoger-level frameworks.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Axum}{Axum}}
Axum is een library gebaseerd op Tokio, Hyper en Tower dat een betere developer ervaring aanbied door features zoals eenvoudig afhandelen van routes en middleware \autocite{AxumRepo2024}. Door de \verb|Service| trait te implementeren is het mogelijk om al bestaande Hyper middleware te gebruiken \autocite{axumDocs2024}.

Dit framework is gekozen omdat het is gemaakt door de makers van Tokio, de meest gebruikte async runtime voor rust, en Hyper, Tokio's http library. Dit framework matched ook routes via regex, in tegenstelling tot andere frameworks die routes matchen via een boomstructuur \autocite{AxumRepo2024}.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Actix-web}{Actix-web}}
Actix is een Tokio gebaseerde http library. Het gebruikt een eigen http library, actix-http \autocite{actixHttp2024}. De library gebruikt wel zijn eigen versie van \verb|Service|, daardoor is het niet mogelijk om middleware van het Tower ecosysteem te integreren \autocite{actixService2024}.

Actix is gekozen omdat het in vergelijking met Axum een radix trie gebruikt voor het matchen van routes, ook is het niet gebaseerd op Hyper, wat mogelijks een andere performantie kan geven \autocite{actixHttp2024}
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Hummingbird}{Hummingbird}}
Hummingbird is een lightweight http framework gebaseerd op SwiftNIO en gedesigned om zo min mogelijk dependencies te gebruiken \autocite{Hummingbird2024}. Om dit te verwezelijken zijn er meerdere extensions voor onder andere TLS, HTTP2 en Authentication.

Onder de Swift server work group is Hummingbird in de sandbox fase \autocite{SSWG}. Dit betekend dat het nog niet volledig geintegreerd is in de Swift Server Working Group, niet dat er geen stabiele release is.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Vapor}{Vapor}}
Een http framework gebouwd op SwiftNIO met uitgebreid ecosysteem \autocite{Vapor2024}. Sinds vapor 4 is het geintegreerd in de Swift Server Working group. Dit betekend dat logging en metrics over alle vapor packages zouden werken \autocite{Vapor4}.

Vapor is de meer volwassen van de twee Swift frameworks, dit komt omdat het al langer bestaat en een grotere community heeft. Dit betekend ook dat er meer documentatie en hulp beschikbaar is.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Gin}{Gin}}
Gin is een http framework gebaseerd op het martini-framework met verbeterde performance door het gebruik van de httprouter library \autocite{GoGin2024}. Het framework heeft ook een uitgebreid ecosysteem van middlewares \autocite{GinContrib2024}.

Gin is gekozen als framework omdat het volgens \textcite{Kwon} de repository met de meeste "stars" is.
\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Gorilla Mux}{Gorilla Mux}}
Gorilla mux is een http framework waar de router \verb|http.Handler| implementeerd. Hierdoor is het compatibel met de standaard Go router \verb|http.ServeMux| en alle middleware \verb|http.Handler| implementeerd \autocite{Gmux2024}.

Dit framework is gekozen omdat het van de populairste frameworks niet zijn eigen Context object heeft maar Go's standaard \verb|net/http| implementeerd.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Vorige benchmarks}{Vorige benchmarks}}
De geselecteerde frameworks zijn al vergeleken in benchmarks zoals de \textcite{TechEmpower2024} en de \textcite{Benchmark}. Deze twee benchmark gebruiken echter \verb|Wrk|, een tool voor te load testen. \verb|Wrk| heeft echter geen ondersteuning voor het HTTP/2 protocol, en krijgt geen regelmatige updates. Hierdoor scoren frameworks dat gebruik maken van HTTP/1.1 pipelinining, iets dat moderne browser niet meer ondersteunen, hoger scoren dan modernere frameworks \autocite{Rewrk2024}.
\\
De \textcite{TechEmpower2024} is wel gebruikt bij het opstellen van de functionele en niet-functionele requirements.

